---
date: 2019-11-10T15:41:22Z
password: theshowmustgoon
tags:
- Texts
title: Sunset

---
是一棹老师。

以下为无授权且断章取义的复制粘贴。

仅用来个人复习和参考。

有很多次别人告诉我说，要多关注自己的想法和感情，会好起来的。然而这一年来，我倒是觉得，一定程度上的自我意识消解才是拉我出深渊的良药。  

自我意识过剩这种事，不仅表现为自恋和自大，也可以表现为自怜和自伤。就像神话里有水仙少年，这人世间也并不少见祥林嫂。当然，这种话我只是针对我自己而言，而绝没有分毫藐视他人遭受的痛苦的意思。我只是想要偶尔提醒自己，不要耽溺于自己的痛苦。  

有件事说来很神奇。抑郁症发作的时候，我有时候会有相当矛盾的想法，一方面希望这一切快点结束快点结束，同时又隐隐盼望着事情一直如此。我猜痛苦或者说不幸，是可以上瘾的。它就像是一种托辞，一张永远有效的假条，我的一切失败和平庸，都可以因此获得赦免。  

人或许受害，但不必一生留下“受害者”的标签，以至于耽溺其中，再不能向前。这并不是要否认世间种种不幸，只是不幸业已造成无可变更，未来的时间却仍然很长，已经有很多人生被浪费，无谓再浪费更多。我以前学心理的时候，有个老师说，我们的时代好喜欢谈论“原生家庭”，原生家庭的影响当然是巨大的，但是发现身上有哪些缺陷或来自原生家庭的目的，并非为之找到托词，可以自此高枕无忧理直气壮，而是要向前走，到更远更好的地方去。  

我感谢所有愿意一遍遍跟我讲，“抑郁症不是你的错”，“这只是一种病，就像感冒”，“你很好，你没有做错”这样话的人。  

但是唯有我自己，我其实并不太常对自己讲这种话。并非我不认同它们的正确性，只是想这些于我没有太多实质性的帮助。知道错不在我，可是后果却还是我在承担，再怎么自我接纳自我开解，也不能瞬间就好起来。就好像天天讲“人间不值得”，人间或许的确不值得，但是又还能够去哪儿？  

不知道能够去哪儿。但我恰恰是在“可以去哪儿”这种思考和尝试中慢慢好起来的。我听了太多次我没有错，已经足够了，现在我该坐下来想一想，我该怎么打赢这场仗。“我有什么错”，“我是受害者”，这种话讲太久，容易导致自我意识过剩。  

反倒是随着那种偏执的自我关注慢慢消解，时时压在心上的重负似乎也开始减轻了一点点。  

没有那么多Why me，世上也远不止这一种不幸。天地不仁，命运之神无悲无喜，既然赐下许多福祉，又为何不能降下灾祸。而面对千万种不幸，people move on.